\documentclass[9pt]{beamer}

\usetheme{Warsaw}
\setbeamertemplate{itemize item}[ball]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[triangle]
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
		\tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame} 
}
\setbeamertemplate{footline}[default]

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8,latin1]{inputenc} % On charge utf8 mais on utilise latin1

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz,tkz-tab}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{ccaption}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	pdfnewwindow=false,
	colorlinks=true,
	linkcolor=black,
	filecolor=black,
	urlcolor=blue
	}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\usepackage{listingsutf8}
\lstset{inputencoding = utf8/latin1,
				language=Python, 
        basicstyle=\ttfamily\small\color{black}, 
        keywordstyle=\color{deepblue},
				emphstyle=\color{deepred},
				emph = {def, return},
        commentstyle=\color{deepgreen},
        stringstyle=\color{deepgreen},
        showstringspaces=false,
        %identifierstyle=\color{blue},
        showstringspaces=false,
        showspaces=false,
        numbers=none,
        numberstyle=\footnotesize,
        numbersep=9pt,
        firstnumber=1,
        numberfirstline=true,
        stepnumber=1,
        tabsize=2,
        breaklines=true,
				frame = tb,
				escapeinside=||,
				morekeywords = {FFT, getparams, readframes, unpack, array, fft, fftfreq, argmin, argmax, shape}
        }

\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{soul}

\title{Application de l'identification vocale à la sécurité informatique} 
\author{Tristan \textsc{Nemoz}}           
\institute{Travail d'Initiative Personnelle Encadré}
\date{1 juin 2017}

\begin{document}
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}
	\section{Problématique}
		\begin{frame}
			\begin{block}{Problématique}
				Comment identifier une personne à partir d'un échantillon de sa voix ?
			\end{block}
			\begin{exampleblock}{Hypothèses}\pause
				\begin{enumerate}
					\item La voix est caractéristique ;\pause
					\item Le bruit est négligeable.
				\end{enumerate}
			\end{exampleblock}
		\end{frame}
	\section{Démarche de réponse à la problématique}
		\subsection{Généralités sur le signal vocal}
			\begin{frame}
			 Signal vocal = deux composantes\pause
			\begin{itemize}
				\item Sons voisés
				\item Sons non-voisés
			\end{itemize}
			Sons voisés = quasi-périodiques \(\longrightarrow\nu=F_0\)\newline\pause
			Composantes spectrales principales = \(n\times F_0\)\newline\pause
			\sout{Sons non-voisés}
			\end{frame}
		\subsection{L'analyse du signal vocal}
			\begin{frame}
				\begin{block}{Convention : Transformée de \textsc{Fourier} en fréquence}\pause
					\[\mathcal{F}(s):\nu\mapsto\int_{-\infty}^{+\infty}\!s(t)\mathrm{e}^{-2\mathrm{i}\pi\nu t}\,\mathrm{d}t\]
				\end{block}\pause
				\(\longrightarrow\) Théorème de \textsc{Plancherel}
			\end{frame}
	\section{Mise en pratique}
		\subsection{Obtention de la représentation spectrale du signal}			
			\begin{frame}[fragile]
			\begin{itemize}
					\item Fichiers .wav\pause
					\item FFT \(\implies\) Parité \(\implies \nu\geqslant0\)\pause
			\end{itemize}
			\begin{lstlisting}
def FFT(filename, f_min=0, f_max=0):
    """ Renvoie la transformée de Fourier du signal vocal enregistré dans filename pour des fréquences comprises entre f_min et f_max Hertz.
    """
    wav = wave.open(filename,'rb')
    (nchannels, sampwidth, framerate,
		  nframes, comptype, compname) = wav.getparams()
    frames = wav.readframes(nframes)
    signal = struct.unpack('%sh' % (nframes * nchannels), frames)
    signal = np.array(signal) |\pause|
    temp = np.fft.fft(signal) # Définition de la transformée de Fourier |\pause|
    freq = np.fft.fftfreq(signal.shape[0], d=1/framerate) # Définition du tableau de fréquences |\pause|
    freq = freq[:(freq.shape[0]-1)//2] # Conservation des fréquences uniquement positives
			\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{lstlisting}
    mini = np.argmin(np.abs(freq-f_min),0) # Indice minimum pour lequel freq atteint f_min, freq est un tableau croissant de fréquences
		
    if f_max == 0:
        f_max = np.argmax(freq)
				
    maxi = 1+np.argmin(np.abs(freq-f_max), 0)
    temp = temp[0:freq.shape[0]][mini:maxi] # Limitation aux fréquences comprises entre f_min et f_max incluses
    freq = freq[mini:maxi]
		
    return temp.real, temp.imag, freq, signal
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Création des modèles}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Identification par modèle personnalisé
			\item Problème de discrétisation
		\end{itemize}
		\pause
		\begin{exampleblock}{Hypothèse supplémentaire}
		La description statistique du signal sur de courtes plages de fréquences le décrit suffisamment bien.
		\end{exampleblock}
		\begin{itemize}
			\item Découpage \pause
			\item Principe de participation => Fonction en escaliers \pause
			\item Participation fréquentielle => Modules \pause
		\end{itemize}
		\begin{exampleblock}{Hypothèse finale}
		La transformée de \textsc{Fourier} d'un signal sonore est suffisamment bien représentée par la donnée unique des modules.
		\end{exampleblock}
		\(\longrightarrow\) Normalisation\pause
		\begin{itemize}
			\item Limitation en fréquences \(\longrightarrow\) Nombre d'harmoniques
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\subsection{Identification par modèle}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}\pause
			\item Écart modèle/signal\pause
			\item Même méthode\pause
			\item Intervalle de fluctuation \([\mu-1.96\sigma\,;\,\mu+1.96\sigma]\)\pause
			\item Mesure empirique du "seuil de confiance"
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\section{Exploitation}
		\subsection{Résultats}\pause
		\begin{frame}
			\begin{alertblock}{Constats fondamentaux}\pause
				\begin{itemize}
					\item La précision augmente avec le nombre de plages ;\pause
					\item La précision augmente avec la borne supérieure des fréquences testées ;\pause
					\item Pour une puissance de calcul infinie, le système se comporte majoritairement comme on le veut.
				\end{itemize}
			\end{alertblock}
		\end{frame}
		\subsection{Limites}
			\begin{frame}
				\begin{itemize}
					\item Grand temps de calcul pour bonne précision \(\longrightarrow\) ergonomie ? ; \pause
					\item Hypothèse de constance de la voix non-vérifiée \(\longrightarrow\) efficacité ? ;\pause
				\end{itemize}
			\end{frame}
\end{document}